國際級導演: 返「香港」拍電影比較享受, 美國拍戲多制肘

《叔．叔》都入圍柏林國際影展, 都係國際級藝術片!

【第三屆最港電影大獎(3)】返港拍戲好過美國 楊曜愷：唔使受公會控制
13小時前

在北上拍電影已成風潮的年代，偏偏有人回流拍獨立港片。猶幸這近乎「自虐」行徑亦有回報，楊曜愷剛憑《叔‧叔》贏得香港電影評論學會大獎最佳電影，相信電影也自必然成為香港電影金像獎大熱。

楊導演是電影節常客，之前在倫敦和紐約便拍過兩部長片《Cut Sleeve Boys》和《Front Cover》，早在國際贏得名聲。然而拍本地電影才是他的多年心願：「本身自己係香港人，喺香港出世，所以專登返嚟拍一部港產片。」機緣下，楊導演看過《男男正傳：香港年長男同志口述史》一書，發現書中探討的議題幾特別，於是有了拍《叔‧叔》的構思，展開撰寫劇本及前期工作。

常言在香港拍電影吃力不討好，楊導演承認在籌集資金和遷就演員檔期上，的確遇到困難，但相比在外國拍戲處處受到制肘，他反而覺得在香港拍戲比較享受：「譬如我上次嗰部喺美國拍，佢有公會控制好多嘢，尤其是拍攝時間。香港就唔係，大家目的都係盡快完成件事，香港人工作效率好快，spirit係好好。」

本身修讀法律的楊導演，毅然跳入電影圈，本身已是向難度挑戰。而他拍攝的同志題材電影又是小眾，再加上講述長者同志的故事，可謂難上加難。楊導演卻自得其樂：「對我嚟講，講一堆社會所忽略咗嘅議題，或者一啲冇乜人講、冇乜人知，但又好值得去關注嘅議題，咁樣先至有意思。」

香港始終商業片掛帥，獨立電影難以生存，楊導演倒認為獨立電影還有前景，因近年已有不少探討社會議題而又成功的電影湧現。他亦希望未來能繼續在港拍戲：「最緊要搵到一個自己覺得個故事係值得講同有興趣，而仍然可用多三、四年時間去寫劇本。」

採訪：馮國康
攝錄：卓振輝、沈健程

記得美國兩位名導Quentin Tarantino 和Robert Rodriguez都曾經批評美國公會制度
公會制度比較適用於大片. 如果用作拍細片, 就比較麻煩.

無論如何. 支持回流香港